%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{graph35}
\usepackage[a5paper,margin=0.6cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  \large
  Utilisation de la calculatrice\\Comparaison des couples d'indicateurs
  \hrule
\end{center}

\begin{exercice}[Utilisation de la calculatrice]
  Le but de l'exercice est de calculer, à la calculatrice, les indicateurs (médiane, quartiles, écart interquartile, moyenne, valeurs extrêmes, etc.) des deux séries suivantes.
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item 13, 7, 24, 20, 12, 14, 15, 15, 10, 22, 5, 6
    \item \begin{tabular}{l|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
        Valeurs & 5 & 7 & 13 & 14 & 15 & 18 & 19 & 22 & 23 \\
        \hline
        Effectifs & 1 & 2 & 2 & 6 & 7 & 10 & 32 & 2 & 3 \\
      \end{tabular}
  \end{enumerate}

  Toute les manipulations se font dans le menu Statistiques \menu{STAT}{2}.
    
  \begin{enumerate}[{Série} (a)]
    \item \begin{enumerate}[1.]
        \item Entrer la liste des valeurs en colonne, dans l'une des listes.
        \item Vérifier la configuration, dans le menu \function{CALC-b} \function{SET-b} :
        \begin{description}
\item[Ligne \texttt{1Var XList}] Le numéro de la liste que vous avez utilisées.
\item[Ligne \texttt{1Var Freq}] Le nombre \texttt{1}, puisque chaque valeur n'apparaît qu'une fois.
\end{description}
\item Retourner dans le menu précédent, et calculer les estimateurs : \function{CALC-b} \function{1VAR}.
        \item Déterminer les : moyenne, minimum et maximum, premier et troisième quartile, écart interquartile, médiane.
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}[1.]
        \item Retourner dans le menu précédent, puis entrer la liste des valeurs et celle des effectifs.
        \item Vérifier la configuration, dans le menu \function{CALC-b} \function{SET-b} :
        \begin{description}
\item[Ligne \texttt{1Var XList}] Le numéro de la liste que vous avez utilisées.
\item[Ligne \texttt{1Var Freq}] Le numéro de la liste dans laquelle vous avez entré les effectifs.
\end{description}
        \item Déterminer les mêmes indicateurs qu'à la question précédente.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Application]~

  %\begin{tabular}{p{4cm}||r|r|r@,l}
  %  & \multicolumn{4}{c}{Nombre de communes} \\
  %  Taille    &          & Effectifs & \multicolumn{2}{c}{Pourcentage} \\
  %  (nombre d'habitants) & Effectifs & cumulés & \multicolumn{2}{c}{Cumulé} \\
  %  \hline
  %  \hline
  %  moins de \num{50}              & \num{955 } & \num{955  } & 2&6 \\
  %  \hline
  %  de \num{50} à \num{99}         & \num{2774} & \num{3729 } & 10&2 \\
  %  \hline
  %  de \num{100} à \num{199}       & \num{6158} & \num{9887 } & 27&0 \\
  %  \hline
  %  de \num{200} à \num{399}       & \num{8117} & \num{18004} & 49&1 \\
  %  \hline
  %  de \num{400} à \num{999}       & \num{9392} & \num{27396} & 74&7 \\
  %  \hline
  %  de \num{1000} à \num{1999}     & \num{4366} & \num{31762} & 86&6 \\
  %  \hline
  %  de \num{2000} à \num{3499}     & \num{2092} & \num{33854} & 92&3 \\
  %  \hline
  %  de \num{3500} à \num{4999}     & \num{859 } & \num{34713} & 94&6 \\
  %  \hline
  %  de \num{5000} à \num{9999}     & \num{1047} & \num{35760} & 97&5 \\
  %  \hline
  %  de \num{10000} à \num{19999}   & \num{484 } & \num{36244} & 98&8 \\
  %  \hline
  %  de \num{20000} à \num{49999}   & \num{319 } & \num{36563} & 99&7 \\
  %  \hline
  %  de \num{50000} à \num{99999}   & \num{83  } & \num{36646} & 99&9 \\
  %  \hline
  %  de \num{100000} à \num{199999} & \num{28  } & \num{36674} & 100&0 \\
  %  \hline
  %  \num{200000} et plus           & \num{11  } & \num{36685} & 100&0 \\
  %\end{tabular}

\begin{center}
  \begin{tabular}{l|r|r}
    \multicolumn{1}{c|}{Taille}               & \multicolumn{1}{c|}{Taille}  & \multicolumn{1}{c}{Nombre de} \\
    \multicolumn{1}{c|}{(nombre d'habitants)} & \multicolumn{1}{c|}{moyenne} & \multicolumn{1}{c}{communes } \\
    \hline
    \hline
    moins de \num{50}              && \num{955 } \\
    \hline
    de \num{50} à \num{99}         && \num{2774} \\
    \hline
    de \num{100} à \num{199}       && \num{6158} \\
    \hline
    de \num{200} à \num{399}       && \num{8117} \\
    \hline
    de \num{400} à \num{999}       && \num{9392} \\
    \hline
    de \num{1000} à \num{1999}     && \num{4366} \\
    \hline
    de \num{2000} à \num{3499}     && \num{2092} \\
    \hline
    de \num{3500} à \num{4999}     && \num{859 } \\
    \hline
    de \num{5000} à \num{9999}     && \num{1047} \\
    \hline
    de \num{10000} à \num{19999}   && \num{484 } \\
    \hline
    de \num{20000} à \num{49999}   && \num{319 } \\
    \hline
    de \num{50000} à \num{99999}   && \num{83  } \\
    \hline
    de \num{100000} à \num{199999} && \num{28  } \\
    \hline
    \num{200000} et plus           && \num{11  } \\
  \end{tabular}
\end{center}

  Lecture : \num{9392} communes ont entre 400 et 999 habitants (population municipale).

  \begin{em}
    Insee : La population légale des communes --- \num{63235568} habitants au 1\up{er} janvier 2006

    \url{http://www.insee.fr/fr/themes/document.asp?ref_id=ip1217}
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la médiane d'une part, et la moyenne d'autre part, de la taille des communes en France.
\item Calculer les effectifs cumulés croissants. Pour cela :
\begin{enumerate}
\item Repérer le numéro de la liste dans laquelle se trouvent les effectifs (par exemple Liste 2 ici).
\item Placer votre curseur tout en haut d'une nouvelle liste vide (par exemple sur la cellule \texttt{List 3} si vous avez choisi la liste 3). 
\item Entrez la formule \texttt{Cuml List 2} (en remplaçant 2 par le numéro de la liste des effectifs), sachant que :
\begin{description}
\item[\texttt{Cuml}] s'obtient avec les touches \key{OPTN} \function{LIST-b} \function{next} \function{next} \function{Cuml-b} ;
\item[\texttt{List}] s'obtient avec les touches \key{SHIFT}\key[shift]{1}.
\end{description}
\end{enumerate}
\item Combien de communes ont un nombre d'habitant supérieur à la moyenne ?
    \item Quel d'indicateurs vous paraît le plus pertinent dans ce cas là ?
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
